\documentclass{article}
\usepackage{mathtools} 
\usepackage{fontspec}
\usepackage[UTF8]{ctex}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{mdframed}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{hyperref}


% 定义新的带灰色背景的说明环境 zremark
\newmdtheoremenv[
  backgroundcolor=gray!10,
  % 边框与背景一致，边框线会消失
  linecolor=gray!10
]{zremark}{注释}

% 通用矩阵命令: \flexmatrix{矩阵名}{元素符号}{行数}{列数}
\newcommand{\flexmatrix}[4]{
  \[
  #1 = \begin{pmatrix}
    #2_{11}     & #2_{12}     & \cdots & #2_{1#4}   \\
    #2_{21}     & #2_{22}     & \cdots & #2_{2#4}   \\
    \vdots      & \vdots      & \ddots & \vdots     \\
    #2_{#31}    & #2_{#32}    & \cdots & #2_{#3#4}
  \end{pmatrix}
  \]
}

% 简化版命令（默认矩阵名为A，元素符号为a）: \quickmatrix{行数}{列数}
\newcommand{\quickmatrix}[2]{\flexmatrix{A}{a}{#1}{#2}}


\begin{document}
\title{4.2注释}
\author{张志聪}
\maketitle

\begin{zremark}
  \[
    M_i \cap (\sum \limits_{j = 1; j \neq i}^n{M_j}) = \{0\}  \ (i = 1, 2, 3, \cdots, n)
  \]
  则
  \[
    M_1 \cap M_2 \cap M_3 \cap \cdots \cap M_n = \{0\}
  \]
  反之，不成立。
\end{zremark}

\textbf{证明：}

假设
\[
  M_1 \cap M_2 \cap M_3 \cap \cdots \cap M_n \neq \{0\}
\]
即存在非零向量$\alpha \in M_1 \cap M_2 \cap M_3 \cap \cdots \cap M_n$，
于是
\begin{align*}
  \alpha \in M_i \cap (\sum \limits_{j = 1; j \neq i}^n{M_j}) \ (i = 1, 2, 3, \cdots, n)
\end{align*}
存在矛盾。

反之，只需举一个反例，假设只有$M_k, M_r$存在向量$\alpha$，
且满足
\begin{align*}
  M_1 \cap M_2 \cap M_3 \cap \cdots \cap M_n = \{0\}
\end{align*}
对于
\begin{align*}
  M_k \cap (\sum \limits_{j = 1; j \neq i}^n{M_j}) = \{0, \alpha\}
\end{align*}

\begin{zremark}
  直和的结合律：
  \begin{align*}
    (A \oplus B) \oplus C = A \oplus B \oplus C = A \oplus (B \oplus C)
  \end{align*}
\end{zremark}

\textbf{证明：}

首先$(A + B) + C = A + B + C = A + (B + C)$是显然的。
我们需要着重说明的是直和关系的成立。

\begin{itemize}
  \item 已知$(A \oplus B) \oplus C$可得$A \oplus B \oplus C$。

        $(A \oplus B) \oplus C$，由定理2.2(iii)，我们有
        \begin{align*}
          A \cap B = \{0\} \\
          (A + B) \cap C = \{0\}
        \end{align*}
        为了证明$A \oplus B \oplus C$，我们利用定理2.3的(iii)，
        即
        \begin{align*}
          A \cap (B + C) = \{0\} \\
          B \cap (A + C) = \{0\} \\
          C \cap (A + B) = \{0\}
        \end{align*}
        最后一条是已知的，且前两条是对称的，所以只需证明一条。

        $\forall \alpha \in A \cap (B + C)$，我们有
        \begin{align*}
          \alpha = a = b + c \\
          a - b = c
        \end{align*}
        因为$a - b \in A + B, c \in C$，利用$(A + B) \cap C = \{0\} $可知
        \begin{align*}
          a - b = c = 0 \\
          a = b         \\
          c = 0
        \end{align*}
        又$A \cap B = \{0\}$，所以
        \begin{align*}
          a = b = 0
        \end{align*}
        所以
        \begin{align*}
          \alpha = a = 0
        \end{align*}
        综上可得
        \begin{align*}
          A \cap (B + C) = \{0\}
        \end{align*}
        所以，$A + B + C$是直和。

  \item 已知$A \oplus B \oplus C$可得$(A \oplus B) \oplus C$。

        为了证明$(A \oplus B) \oplus C$，我们利用定理2.2的(i)，
        反证法，假设存在同一向量在$(A \oplus B) \oplus C$中有两种不同的表示。
        \begin{align*}
          \alpha = (a_1 + b_1) + c_1 \\
          \alpha = (a_2 + b_2) + c_2
        \end{align*}
        两式相减得
        \begin{align*}
          (a_1 + b_1) + c_1 - [(a_2 + b_2) + c_2] = 0 \\
          (a_1 - a_2) + (b_1 - b_2) + (c_1 - c_2) = 0
        \end{align*}
        因为$A \oplus B \oplus C$，利用定理2.3(ii)可知
        \begin{align*}
          a_1 - a_2 = 0 \\
          b_1 - b_2 = 0 \\
          c_1 - c_2 = 0
        \end{align*}
        即
        \begin{align*}
          a_1 = a_2 \\
          b_1 = b_2 \\
          c_1 = c_2
        \end{align*}
        与假设矛盾，故$(A + B) + C$中任意向量表法唯一，
        所以$(A + B) + C$是直和。
\end{itemize}
类似地，可证$A \oplus B \oplus C = A \oplus (B \oplus C)$。

\begin{zremark}
  有限多个真子空间$V_i (i = 1, 2, 3, \cdots, n)$做并，无法得到整个线性空间$V$。
\end{zremark}

\textbf{证明：}

习题8

\begin{zremark}
  向量的模M同余和数的模$m$同余的类比。
\end{zremark}

正整数中，
\begin{align*}
  a \equiv b (mod \ m)
\end{align*}
表示$a,b$除以数$m$的余数相同，即
\begin{align*}
  a - b \in \{km | k \in \mathbb{Z}\}
\end{align*}

向量中，
\begin{align*}
  \alpha \equiv \beta (mod \ M)
\end{align*}
按照定义有
\begin{align*}
  \alpha - \beta \in M
\end{align*}

\begin{zremark}
  一个线性空间$V$的商空间$V/M$是不是唯一的。
\end{zremark}

\textbf{证明：}

设$\overline{V} \neq \overline{W}$都是$V$的商空间，
所以存在同余类$\overline{\alpha} \in \overline{V}, \overline{\alpha} \notin \overline{W}$。

又因为$\alpha \in V$，由于商空间是$V$内向量模$M$同余类的全体所成的集合，所以
$\alpha$的模$M$同余类$\overline{\alpha}$有:
\begin{align*}
  \overline{\alpha} \in \overline{V}, \overline{\alpha} \in \overline{W}
\end{align*}
存在矛盾。

\begin{zremark}
  商空间的维数是不是就是其元素个数。
\end{zremark}

数模m的同余类是有限的，比如整数$5$，它的
余数只有$0, 1, 2, 3, 4$。受此启发，那么商空间元素是不是也是有限的。

先给出结论：不是有限的。

只要是线性空间，只要不是零空间（即只有零元素的空间），那么元素个数一定是无限个的。

\begin{zremark}
  商空间作为工具，通常用来干什么？
\end{zremark}

降维，把不关心的维度放入模$M$中。

\begin{zremark}
  商空间与补空间的关系。
\end{zremark}

一个线性空间$V$，它的补空间不唯一，
商空间是唯一的。

\end{document}
